---
layout: post
title:  "Gale-Shapley (2/2) : pourquoi avoir renoncé à ce qui marchait ?"
date:   2020-10-13 12:00:00 +0100
---
Hello ! Voici la suite de ce que j'avais écris la semaine dernière sur l'algorithme de Gale-Shapley. Si vous ne l'avez pas encore lu, consultez [mon article]({{ site.baseurl }}{% post_url 2020-10-08-gale-shapley-1 %}) et revenez ici. Après avoir introduit la théorie de l'algorithme de Gale-Shapley, nous allons voir comment il était implémenté par APB, et surtout ce qu'il en reste dans Parcoursup. Bonne lecture !

# L'algorithme de Gale-Shapley correctement implémenté dans APB, à un détail crucial près

APB est l'archétype de l'implantation de l'algorithme de Gale-Shapley. Les candidat·e·s devaient produire une liste hiérarchisée de vœux (24 au maximum), puis les formations effectuaient un classement des candidats. Ensuite, l'algorithme de Gale-Shapley était utilisé pour obtenir une allocation stable (et efficace dans la mesure du possible), comme nous l'avons vu dans le précédent article. Des phases supplémentaires avaient ensuite lieu, ce qui permettait de formuler de nouveaux vœux si la liste initiale n'avait pas suffi. Ainsi, le choix assumé de la plateforme était de privilégier l’équité à l’efficacité, mais de tout de même garantir cette dernière autant que possible. Contrairement à ce que l’on a pu entendre, l’algorithme de Gale-Shapley qu’utilisait APB n’est donc pas du tout un système opaque ou une sorte d’IA qui effectuerait des décisions incompréhensibles. C’est une procédure parfaitement documentée et dont les propriétés sont mathématiquement démontrées. Il faut bien dire que l’on n’est pas du tout dans la même gamme d’algorithmes que ceux des réseaux sociaux qui font appel au big data et à des réseaux de neurones.

Pourtant, il y a un point crucial : comment les formations effectuaient-elles leur classement ? Il faut distinguer deux cas :

- Les formations **sélectives** classaient les candidat·e·s en fonction de leurs résultats scolaires. Il s'agissait d'un traitement humain, éventuellement assisté par des algorithmes d'aide à la décision. En aucun cas les personnes chargées de l'évaluation ne savaient où leur formation se trouvait dans la liste de vœux de l'élève.
- Les formations **non sélectives** ne classaient pas elles-mêmes les candidat·e·s. La plateforme APB effectuait ce classement à l'aide de deux critères : la proximité géographique et **la position du vœu dans la liste**. Éventuellement, un tirage au sort venait compléter le classement si les deux premiers critères s'avéraient insuffisants.

Vous n'y voyez pas un problème ? Le classement dans les formations non sélectives **dépendait** de la hiérarchisation des vœux. Cela casse totalement la propriété de non manipulabilité évoquée dans l'article précédent. En effet, si l'on a une formation de rêve (mettons une prépa) que l'on a peu de chances d'obtenir, il devient alors extrêmement tentant de mettre devant une licence, puisque si on la met derrière, cela diminue la probabilité d'être pris·e et peut conduire à se retrouver sur le carreau. On doit donc **mentir sur ses réelles préférences**. Les personnes qui comprennent le mieux le système sont les plus avantagées.

Le pire est que le guide du/de la candidat·e APB était totalement trompeur sur ce point. Voici ce que l'on pouvait y lire :

> J'ai le droit de :
>
> - Classer mes vœux en toute liberté sans subir une quelconque pression, **sachant que les établissements d'origine et d'accueil n'ont jamais connaissance de ma liste ordonnée de vœux**.
> - […]

Cette affirmation est rigoureusement juste, mais mensongère car elle induit volontairement en erreur. Les formations non sélectives non certes pas accès à notre liste de vœux, sauf que c'est la plateforme qui fait le classement et elle la prend en compte !

# Parcoursup, un APB plus lent ?

Disons les choses d'emblée : Parcoursup n'est pas un « tout nouveau système ». Il s'agit seulement d'une reprise d'APB, qui en reprend le code source avec des modifications (un peu comme TousAntiCovid est une reprise de StopCovid). Mais c'est loin d'être un simple changement de nom pour autant : la plateforme Parcoursup marque des **modifications fondamentales** dans le processus d'affectation des étudiant·e·s aux formations du supérieur :

- Le classement des formations non sélectives est maintenant fait de la même manière que pour les formations sélectives, selon le dossier scolaire.
- Gale-Shapley n’est plus implémenté : il y a maintenant une phase d’admission lors de laquelle les formations formulent des propositions aux candidat·e·s, qui les acceptent ou les refusent, libérant des places dans la liste d’attente et créant de nouvelles propositions, jusqu’à la fin de la procédure. De fait, aucune hiérarchisation n’est demandée lors de la formulation des vœux.

Il y a aussi d'autres modifications mineures, comme l'ajout d'autres éléments au dossier (projet de formation motivé entre autres), mais que toutes les formations n'ont pas les moyens de prendre en compte. Concentrons-nous plutôt sur les deux changements évoqués, avec un premier constat : ils sont totalement indépendants et n'en retenir qu'un seul pour la nouvelle plateforme aurait été totalement possible.

- Le premier changement a un corolaire très positif : il supprime le caractère manipulable de la procédure que l'on a mentionné plus haut. Il a aussi pour conséquence que les formations dites non sélectives deviennent sélectives dans les faits. Il s'agit d'une critique majeure faite au système.
- Le deuxième changement ne change... pas grand chose. Cela peut paraître paradoxal, mais souvenez-vous de la présentation que je vous avais fait de l'algorithme dans l'article précédent : n'est-ce pas exactement ce qui se reproduit ? En fait, l'algorithme de Gale-Shapley existe toujours dans Parcoursup, mais il est reproduit « à la main » lors de la phase d'admission pendant de longs mois, au lieu d'être programmé sur un serveur et ainsi simulé en quelques minutes. On peut noter une différence : ce ne sont plus les candidat·e·s qui « proposent » en premier, mais les formations (les rôles sont permutés dans l'algorithme). Cela ne change aucunement le caractère stable de l'allocation obtenue, mais peut à la rigueur la rendre moins efficace. Et surtout, ce temps plus long est susceptible de créer de l’anxiété chez les candidat·e·s, qui vont préférer renoncer à une proposition en attente qu’ils préfèrent afin d’être fixé·e·s rapidement sur leur sort. Par ailleurs, le processus n’a pas forcément le temps de converger entièrement vers la solution de Gale-Shapley, et la propriétés de stabilité n'est donc pas totalement vérifiée. Ces phénomènes sont toutefois difficiles à quantifier puisque l’absence de hiérarchisation empêche de savoir à quel point les élèves sont satisfait·e·s des affectations obtenues et d’avoir des statistiques fiables.

Ainsi, je pense qu'il y a quelque chose à dénoncer ici : pourquoi ce choix ? Pourquoi avoir renoncé à ce qui marchait ? J'ai l'impression que le gouvernement, pour se débarrasser de l'épouvantail que représente les « algorithmes obscurs » de la plateforme, a décidé de revenir à un système qui fait exactement la même chose en beaucoup moins bien. N'aurait-il pas été beaucoup plus utile de sensibiliser au fonctionnement de la plateforme, à l'algorithme de Gale-Shapley qui n'est absolument pas obscur ? D'autant que les problèmes de transparence sont en fait ailleurs : les critères (et éventuels algorithmes) utilisés par les formations sélectives (et maintenant non sélectives) pour choisir leurs étudiant·e·s restent dans l'ensemble extrêmement opaque. Dans une interview au magazine *Phosphore*, la ministre de l’enseignement supérieur et de la recherche, Frédérique Vidal, soulignait que « de l’humain avait été ajouté au système » : au lieu de mettre l’humain là où il est moins efficace qu’un ordinateur (l’exécution de Gale-Shapley), il aurait peut-être été plus utile d’allouer des moyens supplémentaire à la formation au fonctionnement de la plateforme (afin qu’il soit bien compris), ainsi qu’aux universités, dont le manque de places reste le point de départ des critiques du système APB.

Évidemment, mon approche contient quelques limites car j'ai fait des postulats, comme le fait que l'attente des résultats soient anxiogènes. Personnellement, ils me semblent raisonnables, mais je vais essayer de mener des recherches précises sur ces points. Les prochains articles que je publierai s'attacheront donc à étudier les conséquences sociales des choix faits par Parcoursup, en matière d'anxiété et d'inégalités scolaires typiquement. D'ici-là, j'ai un DS de maths à réviser, donc je vais m'arrêter ici. Bonne fin de semaine !

Si vous souhaitez approfondir cette recherche, je vous invite à consulter le [rapport rendu par le comité éthique et scientifique de Parcoursup le 16 janvier 2019](https://cache.media.enseignementsup-recherche.gouv.fr/file/Parcoursup/36/3/Rapport_du_CESP_1061363.pdf), d'où je tire bon nombre de ces informations.
